\subsection{Техническое задание} % (fold)
\label{sub:техническое_задание_софт}

% Интерфейс RS-485 используется для управления контроллером и определения текущего режима работы контроллера. 
% Обмен данными по интерфейсу RS-485 осуществляется в форме пакетов. 
% Скорость обмена \SI{115200}{бит\per\second} с наличием одного стартового бита и одного стопового бита.
% Структура передаваемых пакетов представлена в \red{таблице}.

\paragraph{Список требуемых функций контроллера} % (fold)
\label{par:список_требуемых_функций_контроллера}

\begin{itemize}
	\item Команда запроса состояния контроллера -- предназначена для определения режима работы двигателей.
	\item Команда перемещения -- выполняет перемещение вала двигателя на $N$ шагов. Расчет выполнять в шагах контроллера вне зависимости от степени дробления шага двигателя. В зависимости от степени дробления шага двигателя изменять количество шагов на оборот.
	\begin{itemize}
		\item перемещение на $N$ шагов;
		\item перемещение в абсолютную позицию;
		\item перемещение в нулевое положение;
		\item аварийная остановка;
		\item неконтролируемое перемещение на $N$ шагов;
		\item перемещение с заданной скоростью;
		\item плавная остановка двигателя;
		\item неконтролируемое перемещение двигателя без учета состояния оптопар.
	\end{itemize}
	\item Команда установки режимов работы двигателя:
	\begin{itemize}
		\item установка максимальной скорости вращения двигателя;
		\item установка тока в обмотках двигателя в момент удержания;
		\item установка тока в обмотках двигателя при движении;
		\item множитель длительности разгона/торможения;
		\item режим деления шага двигателя;
	\end{itemize}
	\item Команда установки порогов срабатывания оптопар.
	\item Команда сброса ошибки.
\end{itemize}

% paragraph список_требуемых_функций_контроллера (end)

\paragraph{Настройка рабочего окружения} % (fold)
\label{par:настройка_рабочего_окружения}

% Before we can start developing applications for the STM32 platform, we need a complete tool-chain.
Перед началом разработки приложения под платформу STM32 необходимо подготовить специальный набор для программирования.
% A tool-chain is a set of programs, compilers and tools that allows us:
Этот набор должен обеспечивать следующий функционал:
\begin{itemize}
% • to write down our code and to navigate inside source files of our application;
% • to navigate inside the application code, allowing us to inspect variables, function definitions/declarations, and so on;
	\item позволять писать код, перемещаться по коду, проверять переменные, определения и объявления функций и т. д.;
	\item компилировать исходный код, используя кросс-платформенный компилятор;
% • to compile the source code using a cross-platform compiler;
	\item загружать и отлаживать скомпилированное приложение на устройство.
% • to upload and debug our application on the target development board (or a custom board we have made).
\end{itemize}

% To accomplish these activities, we essentially need:
Для выполнения этих действий потребуются следующие программы:
\begin{itemize}
% • an IDE with integrated source editor and navigator;
	\item интегрированная среда разработки, включающая в себя редактор кода и навигатор по нему;
% • a cross-platform compiler able to compile source code for the ARM Cortex-M platform;
	\item кросс-платформенный компилятор, способный компилировать код под платформу ARM Cortex-M;
% • a debugger that allows us to execute step by step debugging of firmware on the target board;
	\item отладчик, с помощью которого реализуется пошаговое выполнение программы, отслеживание значений переменных и т.д. на устройстве;
\end{itemize}

Согласно ежегодному исследованию Института инженеров электроники и электротехники IEEE за 2018 год \cite{IEEE:2018} самым популярным языком для разработки ПО под встраиваемые системы и микроконтроллеры является языки C и C++.
В данной работе используется язык программирования C, соответствующий стандарту C99 \cite{C99}.

% There are several complete tool-chains for the STM32 Cortex-M family, both free and commercial.
Существуют различные наборы программного обеспечения для разработки под платформу STM32 Cortex-M, как коммерческие, так и бесплатные.
% IAR for Cortex-M¹ and Keil² are two of the most used commercial tool-chains for Cortex-M microcontrollers.
Среди коммерческих, самыми популярными являются IAR for Cortex-M и Keil.
% They are a complete solution for developing applications for the STM32 platform, but being commercial products they have a street price that may be too high for small sized companies or students (they may cost more than \$5,000 according the features you need).
Это полностью интегрированные программные пакеты для разработки, содержащие в своей поставке саму среду разработки, компилятор собственной разработки и инструменты для отладки кода.
Однако для использования они требуют платной лицензии, стоимость которой может доходить или превышать \$5000, в зависимости от конфигурации.
% However, this book does not cover commercial IDEs and, if you already have a license for one of these environments, you can skip this chapter, but you will need to arrange the instructions contained in this book according your tool-chain.

В данной работе для разработки использовались беслатные продукты с открытым исходным кодом.
% The GNU Compiler Collection⁶ (GCC) is a complete and widespread compiler suite. 
% It is the only development tool able to compile several programming languages (front-end) to tens of hardware architectures that come in several variants. 
В качестве интегрированной среды разработки использовалась QT Creator\footnote{\url{https://www.qt.io/}}, а в качестве компилятора и отладчика использовался пакет GNU Compiler Collection (GCC)\footnote{\url{https://gcc.gnu.org}}.
% GCC is a really complex piece of software.
% It provides several tools to accomplish compilation tasks. 
Пакет GCC включает в себя набор утилит для полного цикла компиляции исходных кодов программы в бинарный файл для запуска на целевой платформе.
% These include, in addition to the compiler itself, an assembler, a linker, a debugger (known as GNU Debugger - GDB), several tools for binary files inspection, disassembly and optimization. 
Набор состоит из компилятора, сборщика, линкера, отладчика (GNU Debugger -- GDB), а также различных программ для проверки бинарных файлов, дизассемблирования (обратного перевода бинарного файла в исходные коды) и оптимизации.
% Moreover, GCC is also equipped with the run-time environment for the C language, customized for the target architecture.

% In the ARM world, GCC is the most used compiler especially due the fact that it is used as main development tool for Linux based Operating Systems for ARM Cortex-A processors (ARM microcontrollers that equip almost every mobile device).
% ARM engineers actively collaborate to the development of ARM GCC. 
% ST Microelectronics does not provide its development environment, but explicitly supports GCC based tool-chains. 
% For this reason, it is relatively simple to setup a complete and working tool-chain to develop embedded applications with GCC.

% ST provides several tools that are useful for developing STM32 based applications. 
Также в работе использовались некоторые утилиты, предоставляемые STMicroelectronics.
% STM32CubeMX is a graphical tool used to generate setup files in C programming language for an STM32 MCU, according the hardware configuration of our board. 
STM32CubeMX\footnote{\url{https://www.st.com/content/st_com/en/products/development-tools/software-development-tools/stm32-software-development-tools/stm32-configurators-and-code-generators/stm32cubemx.html}} -- графическое приложение, предназначенное для конфигурации и генерации инициализирующей программы на языке C для  STM32, основываясь на конфигурации конкретного контроллера.
% For example, if we have the Nucleo-F401RE, which is based on the STM32F401RE MCU, and we want to use its user LED (marked as LD2 on the board), then STM32CubeMX will automatically generate all source files containing the C code required to configure the MCU (clock, peripheral ports, and so on) and the GPIO connected to the LED (port GPIO 5 on port A on almost all Nucleo boards). 
Программа позволяет назначать функциональные блоки МК на его выходы, задавать схему тактирования процессора, включать или отключать требуемый функционал, присваивать пользовательские имена портам ввода/вывода.

В Приложении Ж представлены исходные тексты прототипов и реализаций пользовательских функций программы.
% paragraph настройка_рабочего_окружения (end)
% subsection техническое_задание (end)